
\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{ulem}
\usepackage{CJK}
\usepackage{newunicodechar}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage[
left=25mm,
top=20mm,
right=20mm, 
bottom=20mm, 
nohead, 
nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}

\parindent=0pt

\newcommand{\labtitle}{
\Large{\underline{\textbf{}}}
}
\newcommand{\labnumber}{9}

\begin{document}
\input{titul.tex}
Рассмотрим файловую систему Second Extended File System (Ext2). 
Не смотря на то, что существуют более  новые файловые системы, такие как Ext3 и Ext4, Ext2 все еще является предпочтительной для 
флэш-накопителей, так как требует меньшего числа записываний(из-за отсутствия журналирования). Ext3 и Ext4 основаны на Ext2 и являются ее 
дальнейшим развитием. 

\subsection*{Блоки}
Раздел или диск, отформатированный в Ext2 разделен на малые группы секторов, которые называют блоками. Эти блоки объединяются в блоки групп.
Размер блока определяется при форматировании диска и от этого зависит производительность,
 максимальный размер файла и максимальный размер файловой системы.
Блоки обычно имеют размер 1Кб, 2Кб, 4Кб или 8Кб, однако размер блока может достигать 1024 * $2^{31}$-1. 
Так же стоит отметить, что не на всех архитектурах доступны данные размеры блока. 

\subsection*{Группы блоков}

Блоки объединены в группы блоков в целях уменьшения фрагментации и времени поиска нужной дорожки при записи больших объемов данных. 
Информация о каждой группе блоков хранится в дескрипторной таблице, которая, в свою очередь, хранится в блоке(или блоках) следующих за суперблком.
Два блока у начала каждой группы зарезервированы под битовые карты блоков и индексных узлов. Размер группы блока ограничивается 8 * (размер блока).

\subsection*{Директории}
Директории - это объект файловой системы, у которой есть собственный индексный узел(тут работает концепция UNIX "все - файл"). Это специально
отформатированный файл, cодержащий записи, которые ассоциируются с именем и индексным узлом. 
В последующих ревизиях файловой системы так же кодируется тип объекта(файл, директория, символическая ссылка, устройство и прочее). 

\subsection*{Индексные узлы}
Индексные узлы - это фундаментальная концепция в ext2. Каждый объект файловой системы имеет собственный индексный узел. 
В индексном узле находится массив с указателями на блоки. Первые 12 блоков указывают на данные. 
Тринадцатый блок является указателем на блок косвенной адресации(в котором находятся указатели на блоки),
Последующие два блока являются  блоками двойной и тройной косвенной адресации соотвественно. Таким образом, допустимый размер файла может достигать 
невероятных масшатбов. 
\par
Все индексные узлы хранятся в таблице. По одной таблице на каждую группу блоков.
\par
Индексные узлы описываются подобной структурой:
\small
\begin{Verbatim}
struct ext2_inode {
	__le16	i_mode;/* Режим файла */
	__le32	i_size;/* Размер в байтах */
	__le32	i_atime;/* Время обращения  к файлу*/
	__le32	i_ctime;/* Время создания */
	__le32	i_mtime;/* Время редактирования */
	__le32	i_dtime;/* Время удаления */
	__le16	i_links_count;/* Счетчик ссылок */
	__le32	i_blocks;/* Счетчик блоков */
	__le32	i_flags;/* Флаги файлов */
	__le32	i_block[EXT2_N_BLOCKS];/* Указатели на блоки */
	__le32	i_file_acl;/* ACL файла */
	__le32	i_dir_acl;/* ACL директории */
};
\end{Verbatim}
\begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Ext2-inode.png}
\end{center}

\normalsize

\subsection*{Cуперблоки}
Суперблок хранит информацию о конфигурации файловой системы: количество индексных узлов и блоков, количество свободных и занятых узлов и блоков, сколько их в каждой группе блоков, когда файловая система была смонтирована, какая версия файловой системы используется и на какой операционной системе 
она была создана.
\par
Копия суперблока хранится со смещением в 1024 байта от начала раздела, что необходимо для монтирования файловой системы. Другие копии суперблока
хранятся в группах блоков. 
\par
Все поля суперблока(да и всех других структур ext2) хранятся в формате little endian. Таким образом, файловая система может быть переносимой между разными машинами.
\par
Cуперблоки  описываются подобной структурой:
\small
\begin{Verbatim}
struct ext2_sb_info {
	unsigned long s_log_block_size;/* Размер блока смещенный на 1024 */
	unsigned long s_frags_per_block;/* Число фрагментов в блоке */
	unsigned long s_inodes_per_block;/* Число индексных узлов в блоке */
	unsigned long s_frags_per_group;/* Число фрагментов в группе */
	unsigned long s_blocks_per_group;/* Число блоков в группе */
	unsigned long s_inodes_per_group;/* Число индексных узлов в группе */
	struct buffer_head * s_sbh;/* Буфер, содержащий суперблок */
	struct ext2_super_block * s_es;/* Указатель на суперблок в буфере */
};

\end{Verbatim}

\normalsize

\subsection*{Символические ссылки}
Cимволические ссылки - это специальный тип файлов, который содержит ссылку на другой файл или директорию в виде прямого или относительного пути. 

Жесткие ссылки можно создавать только для файлов, но не для директорий. Исключение составляют специальные записи каталогов, указывающие на саму директорию и на ее родительскую директорию (. и ..) и представляющие собой жесткие ссылки, необходимые для подсчета числа поддиректорий. Жесткие ссылки можно использовать только в пределах одной файловой системы, поскольку они являются указателями на дескрипторы inode, которые уникальны только в пределах отдельной файловой системы. Если файл имеет несколько жестких ссылок, то он удаляется только тогда, когда удаляется последняя ссылка, указывающая на его inode, и счетчик ссылок сбрасывается до 0.
\par
Мягкая ссылка (symlink) просто указывает на имя другого файла или директории, а не на его inode. В отличие от жестких ссылок, мягкие ссылки могут указывать на объекты разных файловых систем. Удаление мягкой ссылки не приводит к удалению файла или директории, на которую она указывает, а удаление целевого объекта не приводит к автоматическому удалению мягких ссылок.
\par
Символические ссылки содержат строку, которая воспринимается файловой системой как путь к файлу или директории. 
\par
Cимволические ссылки так же являются объектами файловой системы с собственными индексными узлами. Для всех символических ссылов короче 60 байт данные 
хранятся в индексном узле. Используются узлы, в которых обычно хранятся указатели на блоки данных. Это помогает избегать выделения целого блока под ссылку. 
\par
Символические ссылки могут указывать на файлы и директории других разделов и файловых систем.

\subsection*{Битовые карты индексных узлов и блоков}
На малых дисках, битовая карта блоков обычно расположена в первом блоке, или во втором, если в первом находится копи суперблока, каждой группы блоков.
Каждый бит указывает на состояние блока внутри этой группы блоков.
\par
Аналогично и с битовой картой индексных узлов. Она идет в следующем блоке после битовой карты блоков.
\subsection*{Block Group Descriptor Table}

Это массив групп блоков дескрипторов, используемый для определения параметоров всех групп блоков. Тут хранятся указатели на 
битовые карты индексных узлов и блоков, таблица индексных узлов, количество свободных блоков и индексных узлов и прочая информация.
\par
Этот блок следует за суперблоком и описываются подобной структурой:
\small
\begin{Verbatim}

struct ext2_group_desc
{
	__le32	bg_block_bitmap;/* битовая карта блоков */
	__le32	bg_inode_bitmap;/* битовая карта индексных узлов */
	__le32	bg_inode_table;/* таблица индексных узлов */
	__le16	bg_free_blocks_count;/* количество свободных блоков*/
	__le16	bg_free_inodes_count;/* количество индексных узлов */
	__le16	bg_used_dirs_count;/* количество директорий */
};
\end{Verbatim}
\normalsize



\subsection*{Организация диска}
\begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{ext2.png}
\end{center}

\subsection*{Попытка реализаци}
Используя все это, попробуем написать свою реализацию ext2.
Начем с модуля ядра. Операционная система должна понимать, какую файловую систему ей дают и как с ней работать. Попробуем 
реализовать монтирование и размонтирование файловой системы.
\small
\begin{Verbatim}
#include <linux/init.h>
#include <linux/module.h>
#include <linux/fs.h>

/* магическое число задается не так */
#define  MAGIC 0x13131313

static void thisfs_put_super(struct super_block *sb){}

/* структура указателей на функции. */
static struct super_operations const this_sops = {
        .put_super = thisfs_put_super,
};


/* Монтируем */
static int thisfs_fill_super(struct super_block *sb, void *data, int silent)
{
        struct inode *root;
        sb->s_magic = MAGIC;
        sb->s_op = &this_sops;

        root = new_inode(sb);
        if (!root)
        {
                pr_err("inode allocation failed\n");
                return -ENOMEM;
        }

        root->i_ino = 0;
        root->i_sb = sb;
        root->i_atime = root->i_mtime = root->i_ctime = CURRENT_TIME;
        inode_init_owner(root, NULL, S_IFDIR);

        sb->s_root = d_make_root(root);
        if (!sb->s_root)
        {
                pr_err("root creation failed\n");
                return -ENOMEM;
        }

        return 0;
}


static struct dentry *thisfs_mount(struct file_system_type *fs_type,
        int flags, const char *dev_name, void *data)
{
        return mount_bdev(fs_type, flags, dev_name, data, thisfs_fill_super);
}

/* описывает тип файловой системы. Все те же самые поля, что и в ext2*/
static struct file_system_type this_fs_type = {

        .owner          = THIS_MODULE,
        .name           = "this",
        .mount          = thisfs_mount,
        .kill_sb        = kill_block_super,
        .fs_flags       = FS_REQUIRES_DEV,
};

/* Функция загружается в память только для инициализации модуля */
static int __init init_this_fs(void)
{
        register_filesystem(&this_fs_type);
	return 0;
}

/* Вызывается при выгрузке модуля */
static void __exit exit_this_fs(void)
{
        unregister_filesystem(&this_fs_type);
}

module_init(init_this_fs);
module_exit(exit_this_fs);


\end{Verbatim}
\normalsize
Мы получили сильно урезанный вариант файла super.c. С добавлением функций он будет расширяться.
Теперь необходимо создать файловую систему на диске, т.е. 
сделать аналог утилиты mke2fs. Возьмем такую схему диска:\\ 
\small
Sample Floppy Disk Layout, 1KiB blocks\\
\begin{tabular}{ l c c l }
Block	& Offset	&Length  	&Description \\
byte	&0	&512 bytes	&boot record (if present) \\
byte	&512	&512 bytes	&additional boot record data (if present)\\
byte	&1024	&1024 bytes	&superblock \\
block	&2	&1 block 	&block group descriptor table\\
block	&3	&1 block 	&block bitmap \\
block	&4	&1 block 	&inode bitmap \\
block	&5	&23 blocks	&inode table \\
block	&28	&1412 blocks	&data blocks \\

\end{tabular}


\normalsize
Начнем писать утилиту для разбивки диска:
\small
\begin{Verbatim}
#include <stdio.h>
#include <string.h>
#include <fcntl.h>
#include <unistd.h>
#include <thisfs.h>
#define BLOCKSIZE 1024
#define TOTAL_FREE_BLOCKS 1412
#define BLOCKS_FOR_INODES;

static void makefs(char *device);
static void create_bitmaps();
static void create_root_dir();

int main(int argc, char *argv[])
{
	if(argc == 2){
		makefs(argv[1]);
	}else{
		fprintf(stderr, "Usage: %s drive\n", argv[0]);
		exit(1);
	}
}

static void makefs(char *device)
{
	int fd;
	off_t offset;
	int blocks_total ;
	int max_inode_entries;
	struct thisfs_super_block sb;

	memset(&sb, 0 , sizeof(sb));
	fd = open(device, O_RDWR);
	if (fd ==-1 ) {
		fprintf(stderr,"Can't open file\n");
		exit(-1);
	offset = lseek(fd, 0, SEEK_END);
	sb.s_log_block_size = BLOCKSIZE << 1024;
	sb.s_magic = MAGIC;
	sb.s_blocks = TOTAL_FREE_BLOCKS;
	sb.s_inodes = BLOCKS_FOR_INODES * BLOCKSIZE / sizeof(struct thisfs_inode);
	sb.s_free_inodes = sb.s_inodes - 1;

	off = lseek(fd, 1024, SEEK_SET);
	write(fd, &sb, sizeof(struct thisfs_super_block));

	create_bitmaps();
	create_root_dir();

	close(fd);

}

static void create_bitmaps(){}
static void create_root_dir(){}
\end{Verbatim}
\normalsize
И на этом месте я остановился, так как  не смог реализовать функции записи битовых карт и создания корневой директории.

\subsection*{Ссылки на используемые ресурсы}
\begin{enumerate}
	\item \url{http://www.nongnu.org/ext2-doc/ext2.html}
	\item \url{https://habrahabr.ru/company/spbau/blog/218833/}
	\item \url{https://habrahabr.ru/company/spbau/blog/224589/}
	\item \url{https://github.com/torvalds/linux/tree/master/fs/ext2}
	\item \url{https://www.ibm.com/developerworks/ru/library/l-lpic1-v3-104-6/}
	\item \url{http://cs.smith.edu/~nhowe/262/oldlabs/ext2.html}
	\item \url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/a2/Ext2-inode.gif}
\end{enumerate}
\end{document}
